正法華經卷第二

西晉月氏國三藏竺法護譯

應時品第三

於是賢者舍利弗，聞佛說此欣然踊躍，即起叉手白眾祐曰：「今聞大聖講斯法要，心加歡喜得未曾有。所以者何？常從佛聞法說，化導諸菩薩乘，見餘開士聽承佛音得至真覺，甚自悼感獨不豫及，心用灼惕，所示現議所不紹逮，我已永失如來之慧。假使往返山林巖藪，曠野樹下閑居獨處，若在讌室謹勅自守，一身經行益用愁毒，深自惟言：『法號等入，世尊為我現若干教，而志小乘，自我等咎，非如來也。所講演法大聖等心，為開士歎思奉尊者，為受第一如來訓典，堪至無上正真之道。我等所順而被衣服，所建立願不以頻數。』唯然世尊！鄙當爾時用自剋責，晝夜寢念，雖從法生不得自在，偏蒙聖恩得離惡趣。今乃逮聞。」

時，舍利弗以頌讚曰：

「得聞佛乘，　一句之業，　超出本望，

怪未曾有。　所當受獲，　非心口言，

覩大尊雄，　益懷喜歡。　假使有人，

能造行者，　聞安住音，　以為奇雅。

諸塵勞垢，　鄙已蠲盡，　音聲之信，

亦悉永除。　我本晝日，　設經行時，

若在樹下，　端坐一心，　設在林藪，

山巖之中，　心自思惟，　如此行誼。

嗚呼自責，　弊惡之意。　因平等法，

而得無漏，　不由三界，　順尊法居。

追悔過事，　以誡將來。　紫磨金容，

相三十二，　我已違遠，　失不自嚴。

眾相八十，　具足殊特，　種種積累，

不以瓔珞。　根力脫門，　八部之音，

於平等法，　而自危削。　諸佛之法，

有十八事，　如是之誼，　我已永失。

音聲所聞，　達於十方，　吾以得見，

愍世俗者。　一身獨己，　晝日經行，

又自剋責，　而內思惟。　我每夙夜，

深自料計，　反側婉轉，　忖度己身。

當問世尊，　如是之誼，　鄙何所失，

當復所失。　現在眼前，　於聖明日，

夙夜過去，　逝不休息。　見餘菩薩，

而不可計，　世雄尊師，　之所開化。

彼等悉聞，　此佛音教，　為諸群萌，

講演法力。　其法無想，　諸漏已盡，

普悉曉暢，　致微妙慧。　覩若干種，

諸所祠祀，　歷外異學，　諸邪偽術。

由是之故，　解佛言教，　觀見脫門，

即說滅度。　一切得解，　諸所見行，

尋時開了，　空無之法。　由是自謂，

已得滅度，　今乃自知，　非至泥洹。

得覲諸佛，　天中之天，　時人中上，

眾會圍繞，　三十二相，　光色巍巍，

因斯覺了，　至度無餘。　我適聞說，

除於眾熱，　不以音聲，　而得無為。

如我所知，　正覺師子，　諸天世人，

之所奉事，　則以力勢，　恒住如斯，

第一初聞，　大聖之教。　波旬時化，

變為佛形，　無得為魔，　之所嬈害。

如因緣行，　而引說喻，　無央數億，

顯現姟限。　善立彼岸，　至道意海，

得聞彼法，　除諸狐疑。　有百千佛，

及姟之數，　悉得覩見，　眾滅度脫。

如斯諸佛，　所說經典，　善權方便，

隨順御之。　假使有見，　現究竟行，

當來諸佛，　眾億百千，　善權方便，

導御是黨，　為講說經，　誘進泥洹。

隨其體像，　化以慧行，　悉而分別，

次第所有。　諸佛之法，　所當教誨，

尋即承聖，　受轉經輪。　世雄導師，

現真雅訓，　吾亦如是，　依蒙其像。

彼諸魔眾，　而不敢當，　心未常懷，

邪疑之礙。　普興柔軟，　深妙之道，

以佛音聲，　而得歡欣。　今日所有，

諸志猶預，　以棄沈吟，　住於聖慧。

我成如來，　無眾結網，　諸天世人，

以為眷屬。　今日得覩，　佛之道眼，

當勸助化，　於眾菩薩。」

佛告賢者舍利弗：「今吾班告天上世間，沙門梵志、諸天人民、阿須倫，佛知舍利弗曾以供奉三十二千億佛，而為諸佛之所教化，當成無上正真道。吾身長夜亦開導汝以菩薩誼，爾緣此故興在吾法。如來威神之所建立，亦本願行念菩薩教，未得滅度自謂滅度。舍利弗！汝因本行欲得識念無央數佛，則當受斯《正法華經》一切佛護，普為聲聞分別說之。」

佛語舍利弗：「汝於來世無量無數不可計劫，供養億百千佛受正法教，奉敬修行此方等經，具足眾行當得佛道，號蓮華光如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，其世界名離垢。平等快樂威曜巍巍，諸行清淨所立安隱，米穀豐賤人民繁熾，男女眾多具足周備，琉璃黃金以為長繩，連綿路傍一切路邊，有七寶樹八重交道，行樹枝葉華實常茂。蓮華光正覺亦當承續說三乘法，而佛說法具足一劫，所可演經示奇特願。劫名大寶嚴，所以名曰大寶嚴者？謂彼佛國諸菩薩眾，諸菩薩眾有無央數，不可思議無能限量，唯有如來乃能知數。菩薩大士在其佛土，為覺意寶行如蓮華，無有新學久殖德本，淨修梵行而無年限，親近如來常應佛慧，具大神通志存法要，勇猛志強。諸菩薩眾，具足如是無有缺減，是故其劫名大寶嚴，蓮華光佛當壽十二中劫，不可計童子時也，其國人民當壽八劫。蓮華光如來過十二劫，有菩薩名堅滿，當授其決，告諸比丘言：『此堅滿大士，吾滅度後當得無上正真道，號度蓮華界如來正覺。』蓮華光佛滅度之後，正法像法住二十中劫，其佛世界如前佛土等無差特。度蓮華界如來亦壽二十二中劫，爾乃滅度。佛滅度後，其佛正法及像法住二十二中劫。」

爾時世尊以偈頌曰：

「卿舍利弗，　於當來世，　得成為佛，

顯如來尊，　號蓮華光，　普平等目，

教授開化，　眾庶億千。　奉事無數，

諸佛億載，　於彼修力，　多所興立，

所在勸化，　得為十力，　便當成就，

上尊佛道。　不可思議，　無央數劫，

劫當號名，　大寶嚴莊。　世界名曰，

為離諸垢。　其蓮華光，　國土清淨，

以紺琉璃，　遍敷為地，　紫磨金繩，

連綿為飾，　若干種樹，　皆七寶成，

其樹華實，　悉以黃金。　彼諸菩薩，

意皆堅強，　所造言行，　聖哲聰明，

善學佛道，　億百千姟，　是等來現，

最勝法教。　佛最後時，　無有蔭蓋，

為童子時，　無所慕樂，　棄離愛欲，

即出家去，　便得成就，　上尊佛道。

斯最勝尊，　則得自在，　其命當壽，

十二中劫。　法教當立，　盡于八劫。

彼命限量，　劫數如是。　若大聖佛，

滅度之後，　當具足滿，　廿二中劫。

爾時法住，　若干之數，　愍哀天上，

及世間人。　其佛正法，　滅盡之後，

像法當住，　廿二中劫。　彼大聖明，

舍利流布，　男神女鬼，　供養最勝。

其世尊德，　亦當如是。　告舍利弗，

且當自慶，　仁者國土，　嚴飾如是，

兩足之尊，　自然無倫。」

爾時四部眾，比丘、比丘尼、清信士、清信女，天、龍、鬼神、揵沓惒、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒，聞佛世尊授舍利弗決，當成無上正真之道，心懷欣豫歡喜踊躍，不能自勝，各自脫身衣以覆佛上。時天帝釋、梵忍跡天，及餘無數億千天子，各各取衣供養世尊，以天華、香意華、大意華散于佛上，諸天衣物悉在虛空羅列而住，天上伎樂自然而鳴，天上大聲自然雷震，普雨天華，咸共舉聲而皆歎曰：「今所聞法自昔未有，前波羅奈鹿苑之中，始轉法輪蓋不足言，今佛世尊則復講說無上法輪。」

時諸天子讚頌曰：

「於世無雙比，　今者轉法輪，

為男女講說，　陰衰所從起，

彼第一暢說，　十二展轉事，

今導師演說，　少能信樂者。

從世雄大聖，　面聞無數法，

往始至于茲，　未聆如斯典。

大導師所說，　我今代勸助，

勇猛舍利弗，　而乃得授決。

為歎本發意，　所供養佛數，

我當蒙及逮，　得佛世最上。

已所造淨行，　頻數若干種，

奉過去諸佛，　願獲佛道誼。」

於是舍利弗白世尊曰：「我今無結狐疑已除，現在佛前得授予決，為無上正真道。」又曰：「大聖！斯千二百得自在者，昔來豈不住學地乎？當來如是此佛教耶？斯諸比丘，頓止行門遵尚法律，度老病死諮嗟泥洹，是諸比丘無央數千，供養世尊，學諸所學，畏吾我、懼三世，毀諸見眾邪？行立滅度，已懷此想得至道場。初未曾聞如是像法，心每猶豫。善哉！世尊！願說要誼，使此比丘疑網悉除。今四部眾意咸悵悵，當令坦然無餘結恨。」

佛告舍利弗：「向者吾不說斯法耶？以若干種善權方便，隨其因緣而示現之，如來、至真、等正覺所分別演，皆為無上正真道故，我所諮嗟皆當知之，為菩薩也。又舍利弗！今吾引喻重解斯誼，有明慧者當了此譬喻。如郡國縣邑有大長者，其年朽邁坐起苦難，富樂無極財寶無量。有大屋宅，周匝寬博垣牆高廣，其舍久故，數百千人而在其內，唯有一門及監守者。堂屋傾危梁柱腐敗，軒窓既多多積薪草。時失大火，從一面起普燒屋宅。長者有子，若十若二十。欲出諸子，諸子放逸嬉戲飲食，卒見火起各各馳走，周慞詰屈不知所出。父而念曰：『今遭火變屋皆然熾，以何方便免救吾子？』時父知子各所好憙，即為陳設象馬車乘遊觀之具，開示門閤使出于外，鼓作倡伎絕妙之樂，戲笑相娛令濟火厄，當賜眾乘。象車馬車羊車伎車，吾以嚴辦停在門外，速疾走出出避火災，自恣所欲從意所樂。諸子聞父所勅所賜，象馬車乘音樂之屬，各共精進廣設方計，土坌水澆奔走得出。長者見子安隱而出，四面露坐心各踊躍，不復恐懼，各各白言：『願父賜我諸所見許若干種伎相娛樂具象馬車乘。』

「又舍利弗！彼大長者，等賜諸子七寶大車，珠交露幔車甚高廣，諸珍嚴莊所未曾有，清淨香華瓔珞校飾，敷以繒褥氍毹綩綖，衣被鮮白鑠如電光，冠幘履屣世所希有，若干童子各各手持，一種一色皆悉同等，用賜諸子。所以者何？今此幼童皆是吾子，寵敬等愛意無偏黨，以故賜與平等大乘。

「又舍利弗！吾亦如是為眾生父，停儲庫藏滿無空缺，如斯色像，教化誘進得示大乘。諸子則尋獲斯大乘，以為奇珍得未曾有，而乘遊行。於意云何？長者賜子珍寶大乘，將無虛妄乎？」

舍利弗白佛：「不也。安住！不也。世尊！其人至誠。所以者何？彼大長者救濟諸子，而不欲令遇斯火害，隨其所樂許而賜之，適出之後各與大乘，以故長者不為虛妄。究竟諸子志操所趣，故以方便令免患禍，況復貯畜無量寶藏，以一色類平等大乘賜子不虛。」

佛言：「善哉！舍利弗！誠如所云。如來、至真、等正覺超越十方光照眾冥，解脫憂恐拔斷根牙，枝葉華實如來慧現。法王神力為世之父，善權方便攝持恩議，行乎大悲道心無盡，愍哀三界大火熾然，黎庶不解故現世間，救濟眾生生老病死諸不可意結縛之惱，裂壞所著、脫婬怒癡，誘導三乘，漸漸勸示無上正真之道。適興于世，覩諸群萌，妄想財業愛惜無厭，因從情欲致無數苦，於今現在貪求汲汲，後離救護便墮地獄、餓鬼、畜生，燒炙脯煮饑渴負重，痛不可言。正使生天及在人間，與不可會、恩愛別離，憂惱難量。一時離苦，歌舞戲笑不知恐畏，無所忌難不自覺了，不肯思惟計其本末，不求救護復見燒然。三界眾生勤苦之患，吾當施立無極大安，無數百千不可思議諸佛正慧。其有盈逸迷惑欲樂，如來誘立道慧神足，善權方便化現佛慧，聞使佛力無所畏。眾生難寤不肯尋受，因緣所縛，未脫生老病死憂患，未始得度三界燒炙，不了所歸。何謂解佛慧者？譬如長者，立強勇猛多力諸士，救彼諸子使離火患，方便誘之適出在外，然後乃賜微妙奇特眾寶車乘。如是，舍利弗！如來正覺以力、無畏建立眾德，善權方便修勇猛慧，覩見三界然熾之宅，欲以救濟眾生諸難，故現聲聞、緣覺、菩薩之道，以是三乘開化驅馳使棄愛欲，教諸萌類滅三界火、婬怒癡縛，色聲香味細滑之法，三處五欲五欲燒人，不猗三界便得三乘，勤精三乘則超三界，進三乘者諸佛所訓也。黎庶則至無央數集，世尊現戲行為娛樂，修此根、力、覺意、禪定、脫門、三昧正受，然於後世致大法樂，安隱欣豫無所罣礙。

「又舍利弗！其有眾生未興起者，如來出世有信樂者，樂佛法教精進奉行，最後竟時欲取滅度，謂聲聞乘。遵求羅漢孚出三界；譬如長者免濟子難許以羊車。若復有人無有師法，自從意出求至寂然，欲獨滅度覺諸因緣，於如來法而行精進，謂緣覺乘；出之火宅許以馬車。假使有人，求諸通慧諸佛道慧，自在聖慧自從心出，無師主慧多所哀念，多所安隱諸天人民，欲利天上世間人民，滅度黎庶於如來法，奉修精進欲求大聖，普見之慧力無所畏，謂如來道，菩薩大士所履乘也；譬如長者勸誘其子免火患難，許以象車驅出火宅。父見子安濟難無懼，自察家中財寶無量，等賜諸子高大殊妙七寶大乘。如來正覺亦復如是，覩無數眾億百千姟，使度三難懃苦怖懼，從其所願開生死門，遂令脫出難嶮恐患使滅度安。

「又舍利弗！如來爾時從終始宅，以無數慧、力、無所畏，觀眾罹厄矜哀喻子，普勸進使歸於佛乘，不令各各從意而滅度也，如來悉誘以佛滅度而滅度之。假使眾生得度三界，以如來慧、脫門、定意、賢聖度門，安慰歡娛施樂法誼，惠以一貌佛之大道。如彼長者本許諸子以三品乘，適見免難各賜一類平等大乘，誠諦不虛，各得踊躍無有慍恨。如來如是，本現三乘，然後皆化使入大乘，不為虛妄。所以者何？當知如來等覺有無央數倉庫帑藏，以得自在，為諸黎庶現大法化諸通愍慧，當作是知、當解此誼。如來等正覺善權方便，以慧行音唯說一乘，謂佛乘也。」

世尊頌曰：

「譬如長者，　而有大宅，　極甚朽故，

腐敗傾危。　有大殿舍，　而欲損壞，

梁柱榱棟，　皆復摧折。　多有軒闥，

及諸窓牖，　又有倉庫，　以泥塗木。

高峻垣牆，　壁障崩隤，　薄所覆苫，

彌久彫落。　時有諸人，　五百之眾，

皆共止頓，　於彼舍宅。　有無央數，

草木積聚，　所當用者，　滿畜無量。

一切門戶，　時皆閉塞。　有諸樓閣，

及諸蓮華，　億千眾香，　而有芬氣。

若干種鳥，　眷屬圍繞，　種種虺蛇，

蝠螫遁竄。　在在處處，　有諸惡蟲，

有若干種，　狖狸鼷鼠，　其字各異，

嗚呼啾㗌。　其地處處，　而有匿藏，

溷廁屎溺，　污穢流溢，　蟲朋刺蕀，

充滿其中。　師子狐狼，　各各㘁吠，

悉共咀嚼，　死人屍體，　何人聞見，

而不怖懼？　無數狗犬，　蹲伏窠窟，

各各圍繞，　皆共齹掣。　假使此等，

饑餓之時，　普皆諍食，　疲瘦羸劣。

鬪相齮齧，　音聲暢逸，　其舍恐畏，

變狀如是。　有諸鬼神，　志懷毒害，

蠅蚤壁虱，　亦甚眾多。　百足種種，

及諸魍魎，　四面周匝，　產生孚乳。

各取分食，　羯羠羝羊，　不得奔走，

歸其處所。　雖諸鬼神，　來擁護之，

不能濟脫，　令不被害。　彼諸鬼神，

亦食眾生，　雖得飽滿，　心續懷惡。

群品不同，　種姓別異，　若有死者，

皆埋冢埌。　彼志出外，　而遊所處，

鳩桓香音，　志存暴弊，　舒展兩臂，

往來經行，　無有呪術，　可以辟除。

於時諸犬，　取其兩足，　撲令仰臥，

而就擊之。　捉其兩腳，　絞加頸項，

坐自放恣，　心意盪逸。　諸黑象眾，

厥狀高大，　體力強盛，　拔扈自在，

旬日饑餓，　行求飲食，　遙見蒭蒿，

奔走趣之。　有鍼[口*(隹/乃)]蟲，　及鐵喙鳥，

在丘壙間，　見人死屍。　惡鬼兇嶮，

放髮叫呼，　諸魃湊滿，　貪欲慢翰。

窓牖顯明，　視瞻四顧，　於斯[門@視]看，

不可得常。　諸邪妖魅，　及眾餓鬼，

鵰鷲鵄梟，　悉行求食。　其宅恐難，

如是品類，　有大園觀，　牆壁隤落，

室宅門戶，　圮裂破柝，　唯一男子，

而守護之。　其人在裏，　止頓居跱。

爾時失火，　尋燒屋宇，　周迴四面，

而皆燔燒。　無數千人，　驚怖啼哭，

於今火盛，　焚我子息。　又彼尊者，

舉聲稱怨，　堂柱摧滅，　垣屏碎散。

神諸餓鬼，　揚聲喜喚，　鵰鷲數百，

飛欲避火。　無數鳩垣，　框榱懷懅，

百千妖魅，　慞遑馳走。　親自目見，

火所燔燒，　無量群萌，　烏殟灰蘆，

諸薄枯者，　為火所災。　各各懊惱，

而見焚燒，　炙燎焦爛，　沸血流離。

於時此宅，　強猛之眾，　一一鬼魅，

悉共噉食。　臭烟熢勃，　稱讚香美，

一切奔騖，　周旋詰屈。　蜈蚣蚰蜒，

蚳蛆竝出，　厭魅勇逸，　多所齟齚。

頭上火然，　遊行嬉怡，　悉饑食噉，

火所燒者。　其屋宅中，　怖遑若茲，

百千人眾，　燒喪狼藉。　於時宅主，

大勢長者，　見之如斯，　急急孚務。

聞此災禍，　愍念諸子，　建立伎樂，

寶乘誘出。　有諸愚癡，　不能解知，

於彼戲笑，　放逸自恣。　長者聽察，

尋入館內，　騃夫不覺，　無解脫想。

今我諸子，　闇蔽閉塞，　一切盲瞶，

無有耳目，　以戲樂故，　而自繫縛，

種姓孫息，　甚難得值。　凡品眾庶，

若干等倫，　遭大災火，　各各痛惱。

鬼神蛇虺，　心中懷毒。　無數妖魅，

歡喜踊躍。　諸狼狐狗，　亦不可計，

饑渴欲求，　飲食之具。　我子眾多，

皆沒于此，　設無火災，　亦不可樂。

狐疑眾結，　酷苦若是，　何況周匝，

普見熾然。　執愚意者，　於斯自恣，

諸子貪戲，　而相娛樂，　永不思惟，

父所言教，　心不自念，　速圖方計。

爾時長者，　意自忖度，　吾生此子，

勤苦養育，　得無為火，　而見燒爇。

於何救子，　而脫孫息？　即自思議，

立造權計。　今我諸子，　耽媔音伎，

禍害乘至，　非戲樂時。　痛哉愚憒，

不覩酷苦，　諸童瑕猥，　不識此難。

今吾心怖，　子樂逸盪，　要從精進，

免濟大牆。　即尋設計，　於舍之外，

施張伎樂，　遊戲之具，　子所好慕，

吾皆辦之，　調隱音節，　一時俱作。

諸子聞賜，　貪愛樂音，　各各速疾，

盡力勱勵，　驅逐一切，　迸出災屋，

得脫苦惱，　集子一處，　安隱歡然，

無復恐懼。　於是長者，　見諸子出，

心中寬泰，　意得自由，　廣設眾具，

師子之座，　吾身今日，　則獲無為，

彼諸苦患，　已永盡除。　斯諸童子，

修精進力，　迷在災宅，　而自放恣，

前者曾更，　無限眠寐，　火㷿然熾，

人遭此難，　陰蓋所覆，　心不開解。

今日一切，　皆得解脫，　已致自然，

志之所願。　父見諸子，　志在安隱。

於時諸子，　往詣長者，　唯願天父，

各各賜我，　如前所許，　若干種乘。

本居遇火，　迷冥不寤，　大人勅教，

一切奉承，　當賜諸子，　三品之乘，

今正是時，　願垂給與。　於時長者，

勅侍開藏，　紫磨天金，　明月珠寶，

上妙珍異，　世所希有。　極好奇特，

弘雅之車，　最尊難及，　莊校嚴飾，

周匝欄楯，　珠璣瓔珞，　幢幡繒綵，

而為光觀，　金銀交露，　覆蓋其上，

煒曄殖立，　珍寶諸華，　四面周匝，

而皆下垂，　車上重疊，　敷諸坐具，

天繒白褺，　而不可計。　又復加施，

柔軟茵褥，　無量綩綖，　參席于車，

計所校飾，　車價億千，　奇異珍寶，

無量兆載。　其象多力，　鮮白如華，

象身高大，　儀體擾馴，　調駕寶車，

以為大乘。　於時長者，　嚴車以辦，

各以賜與，　諸正士疇，　皆是我子，

一切等給。　是時諸子，　歡喜踊躍，

各各處處，　欣慶相娛。　告舍利弗，

大仙如是，　為諸群生，　救護父母。

一切眾庶，　皆是我子，　為三界欲，

所見纏縛。　計惟三處，　如彼火宅，

勤苦患惱，　具足百千，　此則所謂，

普然無餘，　生老病死，　憂哭之痛。

佛為三界，　救度無餘，　遊在閑居，

若坐林樹，　則常應時，　將護三處。

彼見燒炙，　皆斯吾子，　寤諸黎庶，

令得自歸。　由此意故，　示現于彼。

一切黎元，　愚不受教，　坐著愛欲，

而自縶紲。　善權方便，　為大良藥，

分別三乘，　以示眾生。　適聞三界，

無量瑕穢，　則以隨時，　驅勸令出。

其諸菩薩，　來依倚佛，　六通三達，

成大聖慧。　或有得成，　為緣覺乘，

逮不退轉，　致佛尊道。　現在諸子，

因佛自由，　以是譬喻，　無有瞋恨。

緣是得近，　於佛道乘，　受斯一切，

得為最勝。　於是恢闡，　平等之信，

降伏棄離，　一切世色，　諸正覺慧，

殊異道德。　稽首歸命，　於聖中尊，

根力脫門，　一心如是，　三昧之定，

億數千姟，　諸佛之子，　常所宗重，

斯則名曰，　尊妙大乘。　晝則誓願，

志存降魔，　夜每專精，　欽慕不勌，

於一年數，　若歷劫數，　度脫眾生，

無數千姟。　所喻寶乘，　則謂于斯，

以是遊至，　於佛道場。　無數佛子，

以為娛樂，　其有聽者，　安住弟子。

告舍利弗，　卿當知是，　計有一乘，

則無有二。　住至十方，　一切求索，

知人中上，　普行善權，　稍稍誘進，

從微至大。　先現聲聞，　緣覺之證，

適德三界，　欲捨之去，　然後便示，

菩薩大道。　佛恩普潤，　譬如良田，

隨其所種，　各得其類。　種者所殖，

非地增減，　佛亦如是，　一切普等。

常示大道，　取者增減，　佛則於彼，

諸人者父。　我常觀者，　眾庶苦惱，

無數億劫，　而見燒煮。　三界之中，

恐畏之難，　佛為唱導，　使得滅度。

諸賢無為，　今日乃知，　棄捐生死，

脫勤苦患。　其有菩薩，　住於是者，

至誠之決，　取譬若斯。　一切普聞，

佛之明日，　諸大導師，　行權方便，

所當勸助，　如諸菩薩，　瑕穢愛欲，

亦可惡厭，　心闇塞者，　而見污染。

是故導師，　為說勤苦，　現四聖諦，

當分別此。　假使眾人，　不解眾惱，

根著冥塵，　不肯捨離，　故為是等，

而示其路。　因從所習，　而致諸苦，

愛欲已斷，　常無所著。　已得滅度，

於斯三品，　了無有異，　則得解脫，

若修八路，　便得超度。　告舍利弗，

何所為度？　受無所有，　則為解脫。

彼亦不為，　一切解脫。　無所滅度，

便見導師。　佛何以故，　而說解脫？

無所逮者，　乃成佛道。　當得如我，

為聖法王，　以安隱誼，　現出于世。

告舍利弗，　是吾法印，　是佛最後，

微妙善說，　愍傷諸天，　及於世間，

在所遊處，　常能獨行。　假使有人，

講說是典，　若有勸助，　代歡喜者，

聞其妙法，　當奉持之，　為悉供養，

過去諸佛，　奉持此法，　至不退轉。

假使有人，　信樂斯經，　往古已見，

過去導師，　亦悉奉順，　諸聖至尊，

加得逮聞，　如是典摸，　皆得曾見，

吾之儀容。　又亦觀察，　我比丘眾，

常觀勤視，　今現菩薩，　信斯典者，

德亦如是。　一切皆瞻，　是諸菩薩，

其信此經，　則亦如是。　頑騃闇夫，

不肯篤信，　若說此經，　諸得神通，

諸聲聞黨，　非其所逮，　緣覺之乘，

亦不能了。　今我所有，　諸聲聞等，

舍利弗身，　堅固信之。　仁輩如是，

信大法典，　現在盡悉，　不著因緣。

假使不應，　斯經卷者，　則為謗訕，

佛天中天。　闇冥輩類，　常懷愛欲，

未曾解了，　無所生法。　又其毀謗，

善權方便，　世間所有，　佛常明日。

其聞佛說，　講此罪福，　志不歡樂，

顏色為變。　我今現在，　及滅度後，

若有誹謗，　如是典比。　不使比丘，

書寫斯經，　佛說罪緣，　皆誼普聽。

沒失人身，　墮無擇獄，　處於其中，

具足一劫。　又無央數，　過是之限，

若罪竟已，　常在癡冥。　假令得出，

於地獄中，　便當墮于，　禽獸畜生，

為狗蠱狐，　其形燋悴。　當入人宅，

或復見害。　設有憎惡，　佛經典者，

其色變異，　黯黕如墨。　罪之所為，

顏常若漆，　身體羸瘦，　而無潤澤。

為諸品類，　所見賤穢，　瓦石打擲，

啼哭淚出。　其人常被，　撾捶榜笞，

饑渴虛乏，　軀形瘦燥。　當墜畜生，

駱駝驢騾，　常負重擔，　而得捶杖，

心中燠燶，　厄求芻草。　謗佛斯經，

獲罪若此。　雖得為人，　身疽癩瘡，

狀貌痤陋，　肌色傷爛。　假使行人，

縣邑聚落，　童子輕易，　戲弄扠踏。

其愚騃子，　若後壽終，　即當墮生，

邊夷狄處，　當為含血，　蠕動之類，

或為聾瘂，　不得自在。　假使誹謗，

此經獲罪，　常多疾病，　體生疽蟲，

無數之命，　唼食其軀，　心常憂瘀，

疾不離己。　告舍利弗，　不信此經，

彼男子者，　無黠無明，　所在慳貪，

性常嚵[口*斥]，　生盲無目，　人所棄捐，

人坐不信。　於佛大道，　口中常臭，

惡氣外薰，　鬼神厭魅，　詳觸嬈之，

普世俗人，　無用言者。　假使不樂，

斯道地者，　所在窮乏，　常當貧匱。

身未常得，　著好被服，　財業雖豐，

不敢飲食。　有所造作，　當所為者，

假使欲求，　安隱之具，　設有所得，

尋復亡失。　興發惡行，　果報如此。

假使呼醫，　合諸方藥，　善知方便，

而療治之，　有不除差，　及轉增劇，

恒被疾病，　不得所便。　設復發意，

興立餘事，　則遭擾擾，　鬪諍之業，

又見毀辱，　而被楚撻，　彼犯律者，

常遇此惡。　若有誹謗，　斯經之罪，

未曾得見，　世雄導師。　人中帝王，

佛之法教，　卒暴隧鬼，　阿須倫神，

恒當罹殃，　耳聾閉塞，　愚癡騃瞶，

不得聞經。　設有誹謗，　斯經典者，

然於後世，　永無所見。　假使毀呰，

斯經罪果，　殃無數億，　百千之計，

若干姟劫，　如江河沙，　常當瘖瘂，

口不能言。　佛所立道，　常師子吼，

毀者地獄，　以為遊觀，　勤苦惡趣，

用作居宅，　已所犯罪，　致殃如斯。

人多疾患，　自速瘖痾，　若在世間，

當獲此咎。　坐在眾會，　兩舌欺言，

命欲盡時，　舉賈生息，　其身恒遭，

若干苦痛。　無央數億，　百千眾患，

顏貌常黑，　人所不喜。　殃暴疽癘，

常有臭氣，　自見吾我，　顏色黧黮，

瞋恚懷毒，　怒害滋甚。　情欲熾盛，

無有節限，　有所好忤，　若如畜生。

告舍利弗，　今日世尊，　具足一切，

說其人罪。　若有誹謗，　斯佛經者，

欲計殃限，　不可究竟。　見是誼已，

當觀察之，　今我故為，　舍利弗說。

不為愚騃，　不解道者，　分別論講，

如斯像法。　其有聰明，　廣博多聞，

秉志堅強，　常修憶辨，　若有勸發，

遵尚佛道，　爾乃聽受，　未曾有法。

則以睹見，　億百千佛，　殖無央數，

如意功德。　其人志性，　猛如月光，

爾乃聽受，　如是典籍。　若有精進，

志常懷慈，　常於夙夜，　炤燿悲哀，

朽棄軀體，　不惜壽命，　爾乃聽受，

於斯經卷。　常行恭敬，　無他想習，

其心專一，　不立愚願，　恒處曠野，

若隱巖居，　彼等人仁，　爾乃聽受。

結親善友，　常相恃怙，　棄捐遠離，

諸惡知識，　當得逮見，　如是佛子，

乃能值遇，　若斯言教。　不犯禁戒，

如寶明珠，　志習奉受，　方等諸經，

當見如茲，　佛聖子孫，　常專精此，

一品經卷。　設有罵詈，　毀辱經者，

恒以愍哀，　向于眾生，　常志恭敬，

承安住教，　今故為之，　說是經法。

其在眾會，　誦斯經者，　心常如應，

得無合會，　引無央數，　億載譬喻，

故為是倫，　而見斯典。　又佛今日，

講解道品，　所至到處，　踊躍而步。

假使比丘，　欲求善說，　若見此經，

當欣頂受。　其有奉持，　方等經者，

心常專精，　不樂餘業，　執持一頌，

志不改易，　乃得聽受，　如是弘模。

假使有人，　慕求斯經，　當崇敬之，

如如來身。　若人思僥，　欲學此法，

設令得者，　當稽首受。　其人不當，

念索餘經，　亦未曾想，　世之群籍。

而行佛道，　志在根力，　悉捨離之，

講專斯經。　告舍利弗，　佛滿一劫，

舉喻億千，　分別解說。　設有願發，

上尊佛道，　當以斯經，　宣暢布散。」

正法華經卷第二

正法華經卷第四

西晉月氏國三藏竺法護譯

往古品第七

佛告諸比丘：「乃去往古久遠世時，不可計會無央數劫，有佛號大通眾慧如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，為佛、眾祐，世界曰大殖稼，劫名所在形色。其佛說經不可稱限，譬如於是三千大千世界所有土地，有一士夫皆悉破碎此一佛國悉令如塵，則取一塵，過東方如千佛界中塵之數國，乃著一塵。如是比類，復取一塵，越東如前佛界塵數，乃著一塵，悉使塵盡三千大千世界中塵，令無有餘遍於東方，如是比類無量佛國。於意云何？寧可稱限得諸佛界邊際不乎？」

比丘答曰：「不也。世尊！不也。安住！」

佛言比丘：「如是等倫佛土諸數悠邈，猶如有人一一取塵著諸佛土，若干之限，諸佛國塵不可稱量，億百千姟兆載諸劫，欲知其佛滅度以來劫數長久，不可思議無量難測，大通眾慧道力示現，滅度以後法住劫數，亦復如是。」

世尊頌曰：

「我念過去，　無數億劫，　時有如來，

兩足之尊，　名大通慧，　無極慈仁。

於時世尊，　黎庶之上，　比如皆取，

此佛世界，　悉破碎之，　盡令如塵。

假使有人，　一一取塵，　過千佛界，

乃著一塵，　如是次第，　聖尊國土。

其人著塵，　皆令悉遍，　若干之數，

悉令周普，　世界眾限，　有不可數。

一切所有，　大聖國土，　諸所有塵，

不可限量，　皆悉破碎，　令無有餘。

大聖至尊，　逝來如斯，　其佛安住，

滅度已竟。　劫數如是，　無量億千，

若欲料限，　無能思議。　滅度已來，

若干劫數，　彼時導師，　過久乃爾。

諸弟子眾，　及菩薩行，　如來之慧，

巍巍如斯。　今佛悉念，　聖滅度來，

比丘欲知，　佛之智慧，　聖明普達，

等無有異。　佛皆覺了，　過無數劫，

不計微妙，　無漏之誼。」

佛告諸比丘：「其大通眾慧如來、正覺，壽四十四億百千劫，以無上正真道，初昇道場坐于樹下一劫默然，至于二劫不得正覺，乃至十劫，而不興起身不動搖，體不傾倚亦不自念，都無思想而向諸法，遂坐佛樹降魔官屬，當成正覺。忉利諸天子，化作大師子座，面四十里，佛坐其上。世尊坐定，諸梵天子普雨天華周四千里，自然風起吹放眾華，散于佛上。佛在樹下滿十中劫，天華紛紛盡劫不絕。又四天王及諸天子，作眾伎樂音如雷震，常以華香伎樂供養大聖，未曾休懈。」

佛告比丘：「時世尊大通眾慧乃至十劫，逮成無上正真之道，為最正覺至于滅度，供養不懈。其佛在家未捨國去，為太子時有十六子，端正殊好智慧難及，色像第一儒雅仁和。時十六國王子者，各各自有若干種樂，所居遊觀快不可言，種種顯現，琴瑟伎樂亦不可量。見佛世尊成最正覺，時有自然大法音聲，尋則棄國，捨轉輪王位、萬民、伎樂、諸欲之娛，眷屬圍繞，及諸聖賢大響帝王百千之數，并不可計億百千姟群萌之類營從集會，往詣世尊所處道場，欲得稽首奉受佛教。群從僉然雍雍肅肅，稽首佛足繞佛三匝却住一面，以偈頌曰：

「『大通眾慧，　極尊無上，　積累平等，

無量億數，　以上妙誼，　愍傷一切，

所願具足，　於是賢聖。　修勤苦行，

竟十中劫，　專精一心，　處在一座，

其身清淨，　而不動搖，　燒諸苦患，

如拔樹根。　分別于心，　而志湛泊，

未曾進退，　亦不傾倚，　無有增減，

默然而應，　究竟寂定，　無有諸漏。

現在吉祥，　常獲大安，　無想著故，

得尊佛道。　我等見之，　增智無畏，

如是比類，　長益德義。　不計身命，

皆斷苦患，　積累忍辱，　不貪安樂。

分別道慧，　不處惱痛，　號在閑居，

興發精進。　其不篤信，　諸佛音聲，

長夜增益，　惡道之罪，　則失人身，

墮落惡趣，　為一切世，　所見謗毀。

今以逮見，　世之聖父，　其道最上，

無有眾漏。　於此世間，　而見救護，

及諸過去，　大聖導師。』」

佛告比丘：「斯諸帝王及諸太子，太子兄弟年既幼少，嗟歎稱譽大通眾慧如來、至尊、等正覺，以此雅頌宣揚已竟，啟勸世尊，願說經法安住分別，多所安隱多所愍傷，饒益眾生安諸天人。復以此偈，而讚頌曰：

「『惟願大聖，　讚說經典，　開化眾生，

發起黎庶。　三界群萌，　悉共渴仰，

使建道意，　皆令蒙度。

諸佛普大聖，　百福法莊嚴，

無極仙逮獲，　慧則最尊妙。

為諸天講法，　及世間人民，

度脫我等類，　普及諸群萌。

應時彰現露，　如來之慧誼，

猶如今於此，　顯導上尊道。

令諸群品類，　予等獲此法，

悉解於一切，　諸行慧本末。

皆為分別說，　前世所行德，

普見知黎庶，　心本所好樂。

則為轉法輪，　最勝無等倫，

勉脫眾生厄，　悉令至大道。』」

佛告諸比丘：「於時世尊大通眾慧如來變化十方世界，各各五百億百千佛土六反震動，光明普照無所不周，皆於一切諸佛境界，虛空大神若干種明，日月光耀遠照無極，尊無等倫，諸天宮殿館宇之明，梵天往返自然威曜，其佛變現瑞應光明，皆覆蔽之悉令不現。天上世間晃昱暉曜，眾生品類若生彼界，皆相見知各自說言：『此間今日卒有人生，時於天上震動所現，靡不周遍。』

「爾時東方佛土邊無限億百千梵天宮殿，自然為明威曜巍巍。諸梵自念：『無數梵宮宮殿館宇㸌明，無所不接，有何瑞應而現斯變？』於時五百世界諸億百千大梵天眾，各從宮殿雲集而會。時於眾中有大梵天號護群生，為諸梵天，而歎頌曰：

「『今日我等，　宮殿室宅，　諸賢當知，

此大光明，　諸天最勝，　志所樂喜。

以何因緣，　現此瑞應？　善哉當往，

趣求斯誼。』　時諸天子，　今日自興：

『承何聖旨，　現神如是，　今所覩見，

本未曾有，　親近諸天，　為人中王，

將無大聖，　興出于世，　最妙光明，

照于十方，　所變感動，　乃如是乎？』」

佛告諸比丘：「時五百世界億百千姟梵天，悉共相和從東方來，遙見西方大通眾慧如來、正覺，處於道場在菩提樹下坐師子床。諸天、龍、神、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒，人與非人，及十六子，眷屬圍繞，適覩是已，悉共啟勸欲令說經。即詣如來稽首于地，繞佛無數匝，執其蓮華如大須彌，及散佛樹，樹高四十里，普已本土梵天宮殿，奉進世尊，惟願哀愍納受宮殿華土之供。以偈頌讚曰：

「『見佛無量，　得未曾有，　多所愍傷，

興出于世。　世尊所演，　如師子吼，

則已將護，　十方黎庶。　我等經歷，

所從來處，　去此五百，　億百千界。

計諸世界，　若干之類，　皆棄宮殿，

咸詣聖尊，　一切皆是，　宿命淨德，

若干麗妙，　諸寶宮殿。　惟加臨眄，

而居其中，　願發大哀，　愍傷受之。』」

佛告諸比丘：「時大梵天眾面讚歎佛，五百人俱白世尊曰：『願轉法輪演大聖典，勉濟群黎使獲滅度。』時五百梵天億百千眾，合一音聲，而歎頌曰：

「『世尊願說經，　兩足上分別，

當現慈心力，　度眾勤苦患。』」

佛告諸比丘：「于時世尊，見諸梵天所上宮殿，默然受之。爾時東南方去是五百億百千世界諸梵天眾，各各自從宮殿皆見光明，晃晃鑠鑠無不周接，怪未曾有。悉俱集會，於眾會中有大梵天，號最慈哀，為諸梵天而歎頌曰：

「『諸大天當知，　此則本瑞應，

宮殿悉感動，　最有大名聞。

有德諸天子，　人人雲集此，

則是其威神，　令宮殿巍巍。

今佛興于世，　兩足之中尊，

所以令館宇，　現光明如是。

吾等當往質，　斯事不可妄，

從昔至于今，　覩瑞無若茲。

四方有光明，　至于億國土，

今有定至誠，　佛當成於世。』」

佛告諸比丘，時五百億百千梵天，各從宮殿駱驛四出，以諸天華如須彌山，詣西北角，遙見如來大通聖慧處于道場，於佛樹下坐師子座。諸天、龍、神、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒眷屬圍繞，而為說經法。適見佛已尋時即往，稽首于地繞無數匝，手執大華而散佛上。時大梵天及諸眷屬，以頌讚曰：

「『禮無等倫，　則為大仙，　天中之天。

聲如哀鸞，　唱導普護，　諸天人民，

願稽首禮。　愍傷世俗，　得未曾有，

在在難值，　久思光顏，　今日乃見。

本於百劫，　積德解空，　八十億佛，

壽如塵劫。　又人中尊，　分別空慧，

而常講說，　善權方便。　諸天群臣，

人民得覲，　具足億姟，　八十之數。

其眼徹見，　在所救濟，　多所擁護，

於佛道法。　故出于世，　愍傷眾庶，

我等福會，　甚難值遇。』」

佛告諸比丘：「無數億千梵天之眾，勸發世尊願轉法輪，演出典誼散告群生，救脫三界令獲安隱。

「爾時諸梵天悉俱等心，同聲讚曰：

「『最上大人，　願轉法輪，　惟講經典，

為十方人。　度脫羣萌，　苦惱之患，

令一切人，　喜踊亘然。　其有聞者，

得成佛道，　諸天人民，　咸蒙安隱。

阿須倫身，　當復減損，　施于忍辱，

安隱之事。』」

佛告諸比丘：「大通眾慧如來默然可之。南方、西方億百千姟諸佛世界，諸大梵天宮殿館宇悉為普明，弈弈煌煌靡不周達。時諸梵天，自見宮殿威變煜爚，怪未曾有。悉俱集會，各自念言：『我等宮殿何乃如之？』於其眾中有大梵天，名曰善法，獨歎頌曰：

「『大聖而興，　所舉不妄，　一切宮殿，

威光重照。　有此瑞應，　現于世間，

善哉行求，　如斯奧誼。　過去無數，

億千諸劫，　未曾覩見，　如是感動。

將以如來，　出現于世，　令諸天子，

自然來會。』」

佛告諸比丘：「時五百百千億諸梵天人，從其所處，遙見大華如須彌山，各手執持眾供養具行詣北方，瞻覲如來大通眾慧佛處于道場，坐樹下師子座上，與無央數諸天、龍、神、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒眷屬圍繞，講說經法。即詣佛所，稽首于地繞無數匝，手執大華如須彌山，供養散佛。尋以宮殿奉上世尊，惟願愍傷受而處之。時諸梵天等心同聲，而歎頌曰：

「『諸佛現世，　甚難得值，　久不瞻覩，

今日乃覲。　僥倖來至，　蠲除愛欲，

具足充滿，　於三千剎。　諸大導師，

飽滿饑虛，

古來至今，　未曾見聞。　如靈瑞華，

尠可遭值，　道慧難遇，　時時乃有。

我等宮殿，　雅麗無量，　承佛威神，

而得獲此。　唯垂大哀，　納受所進，

願處其中，　顯現道因。』

「時諸梵天勸請世尊，惟轉法輪分別經典，令諸天神沙門梵志，多所愍傷普安一切，天上世間悉當蒙恩。於是梵天與群侍俱，等心同聲，而歎頌曰：

「『倖願世尊，　廣演經典，　加哀當轉，

大聖法輪。　講若干法，　聲若雷震，

惟願愍傷，　吹大法螺。　以大經典，

雨於世界，　分別善教，　微妙之誨。

我等勸助，　願講道慧，　開度眾生，

億百千姟。』

「西南方、西北方、東北方，各各如是，無數梵天不可計限。上方下方各各如是，自在宮殿，覩見光明靡不周接，怪之未有。各從斯去五百億百千世界諸梵天眾，各捨宮殿來詣佛所。有大梵天名曰妙識，即歎偈曰：

「『善哉願諸佛，　世吼獲聖明，

為三界眾生，　開示正覺乘。

普為世間眼，　達見於十方，

開通甘露門，　度脫無數人。

乃昔往古世，　人中尊變現，

空無思想念，　使現於十方。

長益樂地獄，　好憙畜生處，

後生墮餓鬼，　億數難思議。

亡失於天身，　壽終墮惡趣，

若得聽佛法，　進獲平等道。

志行趣佛慧，　將護眾黎庶，

皆得歸安隱，　不失快樂想。

常不行佛道，　不處於正法，

違無量聖教，　即墮於惡趣。

覩見世光明，　以善故來至，

發一切眾生，　而行於慈哀。

逮見於世尊，　解空慧無漏，

諸天及世間，　于斯悉勸助。

宮殿妙無量，　猶如威神德，

普施明月珠，　大導師願受。

人尊願受供，　愍傷幸宮殿，

令此群品類，　逮得無上道。』」

佛告諸比丘：「於時五百百千億大梵天眾，讚歎佛已，啟勸令佛轉大法輪，開度十方安隱世人。復歎頌曰：

「『思願講說，　無上法輪，　惟雷法鼓，

尊妙法音。　度脫眾生，　勤苦之患，

加哀示現，　無為大道。　我等勸助，

唯聖說法，　救護餘類，　及世間人。

音聲柔軟，　敷揚美響，　億百千劫，

積累德行。』」

佛告諸比丘：「大通眾慧如來，爾時見十方無央數百千億眾生勸請說法，及十六子國王太子，轉大法輪三轉十二事，開化發起沙門梵志、諸天龍神、眾魔梵天及世人民，為說苦本是為苦諦，至習盡道由是盡苦，苦盡至道，十二緣起具足分別，從癡致行，從行致識，從識致名色，從名色致六入，從六入致習，從習致痛，從痛致愛，從愛致受，從受致有，從有致生，從生致老病死憂苦大患。」

又告比丘：「大通眾慧如來三說經法，須臾之頃分別此誼，令十六億百千姟眾漏盡意解，逮得六通三達之智，無央數人皆得度脫。如是至三，第四說經，江河沙等億百千姟群生聽經，一一皆獲漏盡意解，諸聲聞眾不可稱計。

「爾時十六國王太子，以家之信出家為道，皆為沙彌，聰明智慧多有方便，以曾供養億百千佛，造立眾行，求無上正真道，俱白佛言：『今大會聲聞眾，無央數億百千人，有大神足已具成就。惟為我等，講演無上正真道誼，願弘慧見指示其處，當從如來學大聖教，以共勸進觀察其本。』於時世尊，悉見幼童國王太子心之所念，則為國王及諸眷屬講說經法，八十億百千姟人皆作沙門，於時彼佛觀諸沙門心之本原，為二萬劫說《正法華》方等經典，菩薩所行一切佛護，皆已周遍。四部眾會普等無異，十六幼童沙彌兄弟，聞佛所說悉共受持，諷誦講讚。其佛授決，當得無上正真之道。說是經已聲聞歡喜，十六沙彌、無數億百千姟諸菩薩眾皆得本志。彼佛說是，於八萬劫未曾休懈。說斯經已，即入靜室精思閑定，四十萬劫三昧正受。

「爾時十六王子為沙彌者，行菩薩道本是佛子，覩見世尊獨處閑居，各各豫嚴法座，欲用敷演廣彼法誼。於時都會八萬四千劫分別說經，一一菩薩化度六十萬江河沙億百千姟，處於無上正真道，皆立大乘。其大通眾慧如來八十四萬劫，乃從三昧興，就法座，普告一切諸比丘眾：『十六王子所建功德難及無量，至未曾有智慧巍巍，則以供養無數億百千諸佛，眾行具足普受聖慧，入于道明合集佛智，諸比丘眾皆當稽首，恭敬自歸十六仁賢，數數莫懈，其志聲聞、緣覺乘，已得聲聞、緣覺之路，若行菩薩及成就者，其新發意皆當付此。諸族姓子，聽所說經不拒逆者，皆當逮得無上正真之道，成佛聖慧。諸族姓子順世尊教，以是正法數數分別為一切說，其十六子具菩薩乘，一一開化六十江河沙等人，所生之處常共俱會，亦復普說聽正法誼，各各值見四十億百千諸佛世尊，或當復更見諸佛者，今我班宣四輩。』」

佛言：「欲知爾時十六國王子乎？」

答曰：「不及也。」

佛言：「今皆成無上正真之道，今悉現在，處于十方說法救護，無數億百千姟兆載聲聞眾，不可稱計菩薩東方現在甚樂世界，有二佛號無怒、山崗如來、至真、等正覺；東南方現在二佛，號師子響、師子幢如來；南方現在二佛，號一住、常滅度如來；西南方現在二佛，號帝幢、梵幢如來；西方現在二佛，號無量壽、超度因緣如來；西北方現在二佛，號栴檀神通山、藏念如來；北方現在二佛，號樂雨、雨音王如來；東北方現在二佛，號除世懼。今吾能仁，於忍世界，得成如來至真等正覺，合十六尊。」

又告比丘：「吾等十六為沙彌時，在彼佛世講說經法，眾生聽受，一一菩薩開化無量諸江河沙億百千姟，發無上正真道者，今得成就為菩薩道。住聲聞地者，漸當誘進無上大道，稍稍當成最正覺。所以者何？如來之慧難限難計，不可逮及為若此也。」

又告比丘：「何所是乎？吾為菩薩時，開化無量億百千姟江河沙等，聽聞諮受諸通慧者，當來末世，或有發意，學弟子乘，成為聲聞，後不肯聽受菩薩之教，不解佛慧不行菩薩，一切志在無為之想，謂當滅度。甫當往至他佛世界，順殊異行生異佛國，當求道慧志聽啟受，爾乃解知如來之法，有一滅度無有二乘也。皆是如來善權方便說三乘耳。如來正覺滅度之時，若有供養以清淨行，信樂妙言趣于經典，一心定意為大禪思，當知爾時觀於如來，皆普合會諸菩薩眾，會諸聲聞聽受此法，爾乃覩見世間佛道，無二滅度也。如來正覺善權說耳，其樂下劣小乘行者，則自亡失遠乎人種，不解人本為欲所縛，如來滅度時，若有聞說歡喜信者，佛恩所護。

「假喻曠野五百里路，逈絕無人亦無國君，有一導師聰慧明達，方策密謀隱知遠近，將眾賈人欲度懸逈，皆俱疲怠不能自前，各思戀曰：『予等安處聖興之土，本國平雅有君長師父，今來遠涉極不任進，寧可共還免離苦難。』導師愍之，發來求寶中路而悔，設權方便於大曠野，度四千里若八千里，以神足力化作大城，告眾商人無懷廢退，大國已至可住休息，隨意所欲飯食自恣，欲得大寶於此索之。」

又告比丘：「商人見城人民興盛，快樂無極怪未曾有，離苦獲安喜用自慰，無復憂恐饑乏之患，自謂無為如得滅度。停止有日隱知欲厭，即沒化城令無處所，告眾賈曰：『速當轉進到大寶地，吾見汝等行疲心懼，故現此城。』」

又告比丘：「如來如是，為人等倫唱道經誼，覩見生死長久艱難虛乏之患，現于三乘，禪定一心使得滅度。又佛從本說有一乘，聞佛講法不受道慧，若患厭者謂當積行甚為勤苦。如來悉見其心所念、志疲懈想，為現聲聞、緣覺易得，猶如無導化作大城，人民饒裕商者晏息。視如厭翫沒之不現，為眾商人說幻化城，其導師者謂如來也。大曠野者謂五道生死；眾商賈人謂諸學者；將行求寶謂說道慧菩薩行法；中路厭翫不肯進者，謂佛難得累劫積功不可卒成，誘以聲聞、緣覺易辦；化作城者謂羅漢泥洹；沒城不現謂臨滅度，佛在前立勸發無上正真道意。其羅漢事，限礙非真不至大道，若至他方與佛相見，得不退轉無所從生，乃為大寶究竟之事。」

佛語諸比丘：「如來說法爾等聞之，謂悉備足，不知所作尚未成辦。又如來慧，普見世間一切人心，示現泥洹，如來、至真、等正覺，善權方便說有三乘。」

爾時世尊欲重解誼說斯頌曰：

「昔有大通，　眾慧導師，　適坐道場，

於佛樹下。　其佛定處，　具十中劫，

尚未得成，　究竟道誼。　諸天龍神，

阿須倫等，　普發精進，　供養最勝。

雨諸天華，　紛紛如降，　用散等覺，

人中之導。　於虛空中，　暢發雷震，

而以進貢，　上尊大聖。　最勝在彼，

行甚勤苦，　所行久長，　成無上道。

專精思惟，　於十中劫，　乃成正覺，

大通眾慧。　諸天人民，　億百千姟，

一切眾生，　歡喜踊躍。　彼佛本有，

諸子十六，　皆順稟受，　人中道化。

眾庶之類，　億百千姟，　眷屬圍繞，

造兩足尊。　前稽首禮，　師長聖尊，

慇懃啟諫，　願說經典。　勇猛師子，

講未聞者，　飽滿我等，　及世人民。

十六荒域，　及此世界，　久遠空墟，

大聖乃興。　梵天宮殿，　亘然大明，

現眾瑞應，　悉分別說。　東方世界，

億百千姟，　五百國土，　自然震動。

彼有大梵，　自處其宮，　威神功德，

巍巍最上。　於時覩見，　此本瑞應，

尋即造詣，　愍傷俗者。　則以天華，

供散大仁，　皆用宮殿，　奉上世尊。

鼓樂絃歌，　讚佛功德，　勸諫正導，

令轉法輪。　時人中尊，　默然受之，

尋為如應，　解說經法。　南方西方，

北方世界，　上方下方，　四隅境域，

億千姟眾，　梵天悉來，　各獻所珍，

以為供養。　又復下方，　諸界梵天，

普亦如是，　等無有異。　皆以宮殿，

奉上大聖，　嗟歎如來，　悉共勸助。

願轉法輪，　光闡心目，　無數億劫，

難得值遇，　惟垂示現，　往古根力，

加哀開䦱，　甘露法門，　普等法眼，

分別慧誼，　宣揚群典，　若干品類。

時佛為說，　遍示四諦，　一切具解，

十二因緣。　為顯無黠，　令得眼目，

講說生死，　憂苦空患。　一切世間，

悉從生有，　當知因是，　致于終沒。

如來適說，　是法欲竟，　若干種類，

無央數人，　八十億姟，　眾生之儔，

於時聽者，　住聲聞乘，　何況餘方，

立第一地。　彼時最勝，　所說經法，

如江河沙，　黎庶清淨，　都盧志于，

聲聞之行。　導師聖眾，　計數若茲，

一切共算，　不能稱限。　眾等品類，

一一如是，　皆悉若斯，　立大上慧。

於時至尊，　十六聖子，　等俱學者，

齊共同心，　一切出家，　咸為沙彌，

而悉分別，　佛方等經。　吾等當成，

世之明父，　汝黨如是，　皆得上慧。

斯諸眾生，　悉令如此。

又如世尊，　為法之眼，　最勝至誠，

見人心本。　幼少為童，　常行平等，

而為眾生，　說上尊道。　億百千姟，

無底譬喻，　示現因緣，　尋獲報應。

分別所興，　諸通敏慧，　如諸菩薩，

所當造行。　於時大聖，　為現真諦，

顯揚宣布，　斯《正法華》。　普雨講說，

大方等經，　若干千頌，　不可思念。

無能限量，　如江河沙，　於時適說，

斯之經典。　則入靜室，　三昧等觀，

八十四萬，　劫中澹然。　世雄尊師，

定意如斯，　時諸沙彌，　覲瞻大聖，

在於靜室，　而不出遊，　開化人民，

無數億千。　覺了禪定，　清淨無漏，

第一始設，　於大法座，　宣揚說此，

仁賢經典，　於安住教，　流布佛化。

如是比像，　所造弘廣，　於江河沙，

不可稱限，　億百千數，　皆聽啟受，

安住之子，　一一開導，　算諸黎庶，

無能限量。　於時最勝，　滅度之後，

悉得覲于，　四十億佛。　彼諸學士，

適聞斯名，　便即供養，　兩足之尊。

有四事行，　離垢為貴，　悉得佛道，

現在十方。　斯十六童，　皆是佛子，

普在八方，　敷弘道誼。　於彼所說，

及聽受者，　是諸聲聞，　悉佛弟子。

步步各各，　若干色像，　今當親近，

發大道意。　吾身爾時，　寤不覺者，

皆令一切，　咸得聽受。　爾諸賢者，

號聲聞子，　善權方便，　示諸人道。

吾前世時，　報應如斯，　應所說法，

是其因緣。　假使不忍，　修尊佛道，

比丘當知，　魔所嬈因。　隨其本性，

兇弊縱恣，　志不奉行，　不樂空慧。

無數百世，　渴不值水，　又當愚騃，

常處恐懼。　無數丈夫，　百千之眾，

發跡而行，　欲度曠野。　又覩曠野，

殊逈艱難，　其里計數，　五百踰旬。

有一大人，　賢聖明哲，　導師開化，

心無所畏。　為彼賈人，　導示徑路，

曠野懸邈，　多有艱恐。　無數億人，

創礙羸憊，　各對導師，　而自訴訟。

吾等疲弊，　不能進前，　徒類今日，

欲退還歸。　導師聰明，　為方便父，

諄諄宣喻，　誘誨委曲，　矜憐闇塞，

欲棄寶退，　壞敗本計，　中路規還。

吾今寧可，　設神足力，　化造立作，

廣大城郭，　嚴莊若干，　億千人民，

而立房室，　令微妙好。　又當復化，

大江流河，　苑園浴池，　華實滋茂，

臺館殿宇，　牆垣綺[女*(替-曰+貝)]，　男女若干，

巨億百千。　誘恤勉勵，　使不恐懼，

各自僥慶，　歡喜悅豫。　今日得至，

於此大城，　入市所娛，　所欲之具。

心懷忻然，　如得滅度，　爾等及吾，

諸難以除。　以親親故，　歡悅所安，

今日一切，　恣所施為，　從己所樂，

周遍觀採。　與卿同心，　故鄭重說，

悉來聚集，　聽聞所說。　吾以神足，

化作大城。　吾時觀察，　枯燥荊棘，

每懼仁等，　創楚悔還。　即設善權，

化現眾諸，　且宜精志，　順路進前。

佛告比丘，　吾亦如是，　見無央數，

億千眾生，　患厭勤苦，　周旋迷惑，

以方便教，　而開導之。　故佛念斯，

如是利誼，　厭於佛道，　不得滅度。

一切道父，　而覺了之，　賢等事辦，

今得羅漢。　故勸助立，　住斯德報，

偶察諸賢，　得至羅漢。　汝等一切，

皆棄眾苦，　一切眾會，　乃演斯法。

諸佛大聖，　善權方便，　講說佛教，

大仙救護。　其乘有一，　未曾有二。

休息爾等，　故分別說。　由是教化，

此諸比丘，　當興精進，　第一英妙。

諸仁當志，　一切敏慧，　菩薩典法，

無有滅度。　我常發求，　成諸通慧，

得達十方，　最勝之法。　顏貌殊妙，

相三十二，　當得佛道，　乃應滅度。

諸大導師，　說法如是，　且令休息，

自謂滅度。　適得休息，　言獲無為，

緣是之故，　暢諸通慧。」

正法華經卷第四

正法華經卷第七

西晉月氏國三藏竺法護譯

◎

安行品第十三

於是溥首大士白佛：「唯大聖，此諸菩薩恭敬世尊，所當勸悅難及難及。何時應當為一切眾說斯經典？」

佛語溥首曰：「菩薩先處二法乃應講經，一曰威儀，二曰禮節。何謂菩薩解知威儀？假使持心忍辱調柔，將護其意畏不自立，其志如地不見有人，不見有人而行法者，觀自然相諸法本無，此諸法者眾行之式，亦無想念，是謂威儀。何謂禮節？設令菩薩不與王者太子、大臣吏民從事，不與外道異學交啟，不尚世典讚敘音韶合偶習俗，不貪不學不與屠殺魚獵、弋射鷄鶩、羅網賊害從事，不與歌樂遊戲眾會同處，不與聲聞比丘、比丘尼、清信士、清信女從事，亦不親近行禮問訊，不共止頓，不與同志經行燒香散華然燈，除其往至講經會時，唯與講會而共從事，縱有所說亦無所著，是為禮節。」

又語溥首：「菩薩大士不嫪家居宗室親屬，不慇懃思見內人女弱獨說經法，亦不頻數詣群從幼童男女，及餘異人而說軟語，所不當講不為定意自賴說經，不與住立亦不同願，亦不與一比丘尼獨入房室，除念如來精進為行。縱為女人有說經緣，不於是中污染法味，不令受取而廣誼理。不與沙彌、比丘尼、童子童女共在一處，常好燕坐綢繆好習辟屏閑居，是為禮節。」

又語溥首：「菩薩大士，觀一切法皆為空無，如所住立已墮顛倒，所立正諦常住如法，專秉身心不動不搖，不退不轉蠲捨滅盡，不生不有無有自然，無為無數無所可有，逮無所有除諸言辭，不住無為無想不想，得伏諸想。假使菩薩，乙密觀察斯一切法，欵欵修此所當行者，常住威儀禮節二事。」

世尊重解現此誼，而歎頌曰：

「若菩薩好樂，　說此經典者，

於後當來世，　勇猛無怯劣，

順威儀禮節，　善明清白行。

國王及太子，　大臣寮屬吏，

外道若異學，　屠獵惡害品，

抑制交啟習，　不與通往返。

比丘放羅漢，　除立於法律，

不與自大俱，　復遠犯禁者，

比丘比丘尼，　調譺謿話談，

捨離清信女，　不與無益言。

現在欲獲法，　常當止息非，

好住滅度地，　是謂為威儀。

假使不肯往，　諮問於道法，

為斯持法說，　不怯無所著。

眾生有癩病，　若親屬宗室，

母人諸細色，　悉當捨離去，

不與是等俱，　而積殖德本。

當棄販賣業，　諸慢不恭敬，

棄捐諸住立，　不為己身害，

若干種蟲蚤，　不習食噉肉，

蠲捨諸非法，　憙瞋恚恨者，

所行乃如是。　亦不與談語，

不與強顏俱，　及餘自用性，

作行如是者，　皆當屏除之。

明者設有緣，　為女人說經，

而不獨遊行，　不住於調戲。

設入出聚落，　數數行求食，

將一比丘伴，　常志念於佛。

佛故先示現，　此威儀禮節，

其奉持斯典，　則當勤行之。

上中下劣人，　若不行法者，

無無常供養，　一切皆至誠。

丈夫無想念，　堅固行勇猛，

不知一切法，　亦不見滅盡。

一切諸菩薩，　是謂為威儀，

如常行禮節，　且當聽察之。

斯當講說，　無為之法，　一切不興，

亦無所生。　建志常立，　觀採空誼，

此為明者，　所行禮節。　有所念者，

悉顛倒想，　以無為有，　用虛作實。

雖有所起，　諸法無生，　因想蹉踖，

而生諸有。　心常專一，　善修三昧，

建立於行，　若須彌頂。　所住如此，

普觀諸法，　是一切法，　猶如虛空。

譬若虛無，　等無堅固，　不念取勝，

無所棄捐。　諸法所處，　無有常名，

是為明者，　所行禮節。　我滅度後，

若有比丘，　敢能守護，　如是法則。

無所怯軟，　心不起想，　為無數人，

說此經典。　其明哲者，　所念以時，

若入屋室，　所行若茲，　觀察諸法，

一切普淨，　宴然說誼，　而不動搖。

國主帝王，　及與太子，　欲聽聞法，

皆供養之。　并餘長者，　及諸梵志，

立諸眷屬，　皆無所欲。」

又語溥首：「如來滅度之後欲說此經，住于安隱已立安隱，不懷諛諂無眩惑心，乃說經法藏厭身懷，或載竹帛為他人說，亦不多辭亦無所生，亦不輕慢諸餘比丘，為法師者亦不歌歎亦不毀呰。異心比丘為聲聞者，未曾舉名說其瑕穢，亦不誹謗，亦不仇怨意相待之。未曾毀呰居家行者，無所志願，不建彼行亦無所想，行來安住而立誼要。往來周旋，若詣法會，自護己身行無有失，而說經法。若有請問，心無所猗，離聲聞乘，有所發遣覺了佛慧。」佛時頌曰：

「智者常安，　住於佛道，　先隱定坐，

爾乃說經。　若當敷座，　務令柔軟，

若干種具，　所置綺燦。　體常儭著，

淨潔被服，　於七七日，　而習經行。

猶如黑雲，　在於虛空，　合集積累，

弘雅功德。　所處之座，　具足篋藏，

床足堅固，　平坦顯赫。　無數坐具，

㲲蓐綩綖，　儼然正首，　尊其視瞻。

安詳升據，　高廣法座，　而普等心，

為一切人。　國主帝王，　太子大臣，

及諸比丘，　比丘尼眾，　清信高士，

及清信女，　應所樂聞，　為講無量。

明智無限，　次第剖判，　為演種種，

微妙之誼。　追逐侍後，　請求問誼，

斯叡哲者，　復為解說。　而入神足，

柔順之忍，　其有聽聞，　悉得佛道。

斯智慧士，　皆為一切，　進却棄除，

懈怠疲厭。　常以慈心，　為眾說法，

未曾起于，　勞廢之想。　晝夜歌誦，

詠尊法訓，　分別演說，　億千姟喻。

普能勸悅，　諸會者心，　無敢生念，

欲危害者。　若得供養，　飲食之具，

床臥所安，　衣服被枕，　病瘦醫藥，

而無僥冀，　不從眾人，　有所請求。

除其瞻勞，　住廟精舍，　欲令眾庶，

悉解佛道。　若一切人，　來聽經法，

我乃嘉豫，　如獲大安。　佛滅度後，

若有比丘，　宣揚經法，　無所悕望，

無所妨廢，　不遭苦患，　常察精進，

離於疾病。　無能為彼，　造恐怖事，

不被杖痛，　無誹謗想，　身無疲厭，

不有所患，　其人住忍，　得力如是。

其明智者，　所處安隱，　有所存立，

如佛言詔。　若已諮嗟，　億百功德，

一切稱譽，　不能究竟。」

又語溥首：「如來滅度後，若有菩薩於是經卷懷疑不了，若說教化聞不堅固、性不調和，見餘菩薩求大乘者，為造虛妄而誹謗之，見聲聞、緣覺，比丘、比丘尼、清信士、清信女、若值菩薩，心為躊躇不即往見，其族姓子則遠無上正真之道，而不得近佛天中天所在行處。假使究竟不蒙福力不成最正覺。菩薩行三乘，猶如師子在於林樹，若有猶豫自然遠離，不樂所樂亦不不樂。若於眾生修行慈力，至於如來興大父想，見諸菩薩念如世尊，及諸處家未離塵穢，寬弘等敬禮節恭肅，淨諸法誼無疑無結，嚴一切法謹慎安諦，欽順平等不著經法，極有所樂亦無所至，所在晝夜敬護斯典。溥首！是為三法之行。菩薩觀時然後乃說，造安隱行，不被煩惱亦不嬈害。說是經法者，與同學者等心道友，若講若聞信樂斯典，誦持書寫載之竹帛，供養奉事德不可量，說以安住。」

則乃頌曰：

「若有嫉妬，　懷難億數，　其法師慈，

當遠憎惡。　有明智者，　不造貪著，

若欲讀斯，　正典摸者，　未曾誹謗，

說人之惡，　亦不墮非，　諸疑邪見。

心常㸌然，　無有沈吟，　以愍傷故，

得了此定。　安住之子，　亦能忍辱，

其人常屏，　貢高自大。　數數講誦，

佛之典誥，　未曾以此，　持作懈倦。

其有菩薩，　在十方者，　愍傷眾生，

於世興行。　順造恭敬，　學聖慧者，

皆當念之，　是我世尊。　思念諸佛，

兩足之上，　視諸菩薩，　如想父母。

設有求道，　無有情欲，　棄捐吾我，

自大之想。　假使聽省，　如是像法，

其明士等，　當自慎護。　所行安隱，

常得調定，　將御佛道，　救億眾生。」

又語溥首：「如來滅度後，若菩薩大士，奉行斯典常以時節，其是比丘當行慈愍，向諸白衣、出家寂志、一切群生行菩薩道者，常念過去世行大乘者，善權方便演真諦誼，若聽聞者，不知不了、不悅不信、不省不綜，反自歎說：『我當逮得無上正真道成最正覺，威神足力而欲得飛。』溥首當知，吾見斯等，佛滅度後，菩薩有四事說法而不諍怒。何等為四？為諸比丘、比丘尼、清信士、清信女所見奉敬，帝王太子、大臣群寮、郡國人民所見供養，長者梵志皆共承順，虛空神明無數天子聽所說經，天龍鬼神侍衛其後皆營護之；是為四。若入縣邑還歸室宇，晝夜悉來諮問經法，若為解說分別所歸莫不歡喜。所以者何？溥首欲知，皆佛所建立加此經恩，去來今佛盡從斯生，亦護是典。若於忍界聞正法華品，服名聽聲者甚難值遇。

「溥首！譬有大力轉輪聖王，威德弘茂順化所領，諸餘敵國未率伏者，不敢闚[門@俞]。若轉輪王興舉軍兵，當有所討，不賓之臣欲距大邦，雄猛將士奮武剋捷，莫不稽顙。王用歡悅斷功定賞，封城食邑，賜之土田、七寶珍奇、象馬車乘、男女奴婢。元首効績勳殊特者，王解髻中明珠賜之。所以者何？臣當國強華裔乃康。如來正覺亦復如是，為大法王無極道諦，自伏其心，以法教化，以德消害，以慧戰鬪，降諸法王無數之眾，無量經典百千要誼，咸施群生無所祕蔽，詔平等城其見身魔，能與魔戰以賢聖法，攻婬怒癡降魔官屬，盡三界患至於滅度，所作剋捷則大勇猛，於後無壞亦無有實，因由諸虛致斯世間，如處色像一切因緣。普諸世界古今以來，無有信此《正法華經》，未曾暢說。所以說者，由諸通慧大慈所致，如大聖帝髻中明珠，以為世尊第一法要，緣是趣行，如來使聞深妙之典，往古來今諸行班宣，斯經為最。消除一切緣起之患，猶如聖帝珍重愛護髻中明珠，久乃解出以賜元功。如來如是，夙夜寶護最妙無瑕，從是來久立諸法頂，今日加哀乃演散耳。」

世尊欲重顯現要誼，而歎頌曰：

「今如來現，　慈心之力，　常愍眾生，

群萌之界。　安住諮嗟，　最尊經卷，

故分別說，　如斯典誥。　最後世時，

志菩薩法，　若使出學，　及居家者，

若聞此經，　慈心戰慄，　一切普現，

不得誹謗。　吾本初始，　得佛道時，

如今如來，　現在之時。　設能逮聞，

於是尊經，　則便建立，　億權方便。

猶如勢強，　轉輪聖帝，　戰鬪降伏，

外異國王。　得賜象馬，　車乘篋藏，

又加封邑，　城郭郡土。　或有得賜，

手足寶釧，　微妙之色，　紫磨金珍，

真珠夜光，　車璩碧玉，　種種殊別，

奇財妙異，　若干諸物，　各用賜之，

使一切眾，　踊躍驚喜。　覩所立功，

怪未曾有，　最後解髻，　明月寶施。

佛亦如是，　今為法王，　忍辱之力，

無極慧音。　常行慈愍，　興發哀護，

以法等化，　一切世間。　覩諸眾庶，

憂惱之患，　講說經法，　億千之數。

曉知眾生，　所應方便，　今日眾生，

以為盡原。　於時法王，　無極大聖，

分別經卷，　億百千姟，　以知黎庶，

志力猛慧，　便說此經，　如髻明珠。

最後世時，　正典所處，　一切諸法，

皆無及者。　欽仰是經，　未曾輕講，

識練幽微，　慧明者聞。　吾以演現，

如是像法，　佛滅度後，　當恃怙之。

其有志求，　斯尊道者，　普當受決，

如佛所言。　彼人未曾，　有疵瑕欲，

無有疾病，　眾患之難，　則於末後，

將來之世，　便即逮成，　無上真慧。

殊勝差特，　普當具足，　諸四部眾，

亦復順遇。　若有聞者，　除身諸漏，

怪其無為，　悉叉手歸，　己身景曜，

所照光光，　其奉行是，　所獲若此。

得成正覺，　而轉法輪，　則覩弘摸，

及見最勝。　夢中聞見，　百福德相，

紫磨金色。　佛所說經，　設得聞已，

為眾會說，　及諸親族，　皆悉具足。

又復所護，　一切除棄，　若使臥寤，

所見如是。　悉捨遠離，　而行出家，

皆得往至，　於佛道場。　便即處於，

師子之座，　是為求道，　所獲利誼。

所謂七寶，　悉歸於斯，　修此則奉，

最勝如來。　已得佛道，　存立惠施，

即轉法輪，　無有諸漏。　為諸四輩，

而說經法，　不可思議，　億千劫數。

分別講說，　無漏之法，　教化無數，

億姟眾生。　夢中所見，　如斯色像，

滅度因緣，　悉無生死。　溥首當知，

常志道者，　多所教化，　不可限量。

最後末世，　求斯尊法，　分別廣說，

安住所演。」

正法華經菩薩從地踊出品第十四

於是他方世界八江河沙等菩薩大士，各異形服來詣佛所，稽首于地長跪叉手，白世尊曰：「鄙之徒類來造忍界，欲聞斯典受持諷寫，精進供養奉行如法，惟願大聖垂心於我，如來滅度後，以《正法華經》加哀見付。」

世尊告曰：「止。族姓子！仁等無乃建發是計。今此忍界自有八江河沙等大士，一一大士各有眷屬，如六十億江河沙等菩薩大士，後末世時，皆當受持分布班宣。」時此佛界，周普無數億百千姟諸菩薩眾自然雲集，顏貌殊妙紫磨金色，三十二相嚴莊其身，在於地下攝護土界，人民道行倚斯忍界，聞佛顯揚《法華》音聲從地踊出，一一菩薩，與六十億江河沙等諸菩薩俱，營從相隨一心一行，無有差別。或半江河沙百千菩薩來者，或四十分江河沙，或五十分江河沙，或百分江河沙，或五百分江河沙，或千分江河沙，或百千分，或億百千分江河沙等菩薩，各各朋黨相隨來。或復無央數億百千菩薩眷屬而來至者，或有二百人同行修菩薩道，或有百千。各有眷屬，或有千眷屬，或五百眷屬，或四百眷屬，或三百眷屬，或二百眷屬，或百眷屬，或五十眷屬，或四十眷屬，或三十眷屬，或二十眷屬，或十眷屬，或五眷屬，或四眷屬，或三眷屬，或二眷屬，或一眷屬，或獨而至，不可稱限，其數難喻，從地踊出。或從上下，或四方來，至忍世界悉住空中，見于滅度多寶世尊、能仁大聖，各處七寶樹下坐師子床，尋稽首禮二如來、至真、等正覺，右繞三匝却住一面。或有菩薩，以若干品奇妙之誼，諮嗟二尊讚詠諸佛，從始已來假使具足，五十中劫不能究暢，能仁世尊為勤苦行，與佛別來亦復如是，四部眾會，等無差特，亦復默然。

爾時世尊，即如色像現其神足，令四部眾悉得普見。又使念知此忍世界，諸菩薩眾於虛空中，各各攝護百千佛土，諸菩薩眾，皆滿具足百千佛土。又此大眾，有四菩薩以為元首，其名曰：種種行菩薩，無量行菩薩，清淨行菩薩，建立行菩薩；是為四。於無限無量塵數雲集，大會菩薩之上最也。

於是四菩薩大士，各與大眾不可思議，部部住立，於世尊前叉手白曰：「大聖體尊起居康強，蠲除眾疾所行安耶？群生各各善順律行，處于清涼無眾患乎？此類將無興墜嶮谷？」

時四菩薩大士，以偈讚曰：

「世雄闡光曜，　所行康強耶，

救脫現在者，　眾行無患難。

眾生善因室，　決受諦清淨，

得無起疲厭，　寧受世吼命。」

爾時世尊告眾大會諸菩薩曰：「諸族姓子，佛所行安無疾無患，眾庶各各悉受律行，善學道教不敢興厭，欲至嚴淨。所以者何？斯之品類，乃於往古諸平等覺，各各作行，是諸聲聞，信樂吾教入于佛慧，又各各異三乘學者，住聲聞乘，我悉立志入佛大慧。」

時諸菩薩而歎頌曰：

「善哉快世尊，　我等悉勸助，

乃令眾生一，　善化微妙律。

欲得聞大聖，　教命詢深要，

聽之歡喜信，　乃入法供養。」

於是世尊，讚大會菩薩曰：「善哉！善哉！諸族姓子，誠如所云。如來所詔，各隨權宜不違本旨。」

時彌勒大士，及餘八億恒沙菩薩俱舉聲，而歎頌曰：

「從古以來，　未曾見聞，　乃有爾所，

菩薩之眾，　從地踊出，　住世尊前，

供奉歸命。　是等儔類，　從何來乎？」

彌勒即知八億恒沙菩薩心之所念，尋時叉手以頌問曰：

「無央數百千，　於算巨億載，

不可稱限量，　未曾見菩薩，

來詣兩足尊，　曷因是何等？

大通所從來，　其像巨億長，

一切志強勇，　猛雄為大聖，

端正可欽敬，　今為所從來？

世尊一一見，　慧雅諸菩薩，

眷屬無央數，　猶如江河沙，

其數超江河，　具足度佛法，

諸菩薩眷屬，　皆建正覺道。

如是群英倫，　集會禮大聖，

具足滿六十，　百千江河沙，

其數過於彼，　眷屬無思想。

五百江河沙，　或四或三百，

或二百江河，　諸營從如是。

其限復殊此，　或五或復十，

一一諸眷屬，　世尊大聖子，

斯眾緣何來，　至于導師所？

或四三或二，　或一江河沙，

恒沙數各來，　伴侶悉善學，

甚多不可限，　除住空中者，

於億百千劫，　不可卒合聚。

半江或三分，　或十或二十，

具足眾立行，　明哲眾菩薩，

俱住於空中，　其限不可量，

現別無彼此，　億劫行清淨。

又無量異部，　眷屬不可議，

億億復超億，　或有半億者，

或十或二十，　五四三或二，

諸雄從眷屬，　無能籌量者。

身各自修行，　寂寞樂等遵，

恬怕如虛空，　別來者無限。

猶如江河劫，　莫能有計者，

在精舍寂室，　各從其方來。

一切天神聖，　皆用尊故至，

諸菩薩雄猛，　何從忽見此？

誰為彼說經？　誰立於佛道？

為顯何佛教？　建立何佛行？

細微各可敬，　普從四方來，

因明目神足，　大慧忽然現。

於羸曠世界，　能仁令充備，

仁賢諸菩薩，　倫黨自然至。

從生出已來，　未見如斯變，

願說其國土，　大聖哀盡名。

十方所從來，　各懷十八法，

吾未曾得見，　如斯等菩薩。

我為最勝子，　未曾見聞此，

今斯若干眾，　能仁願說行。

菩薩無數千，　百姟難可限，

諸億千無量，　本為何所處？

諸菩薩勇猛，　志性不可量，

如是之等類，　大雄願說之。」

爾時他方世界無央數億百千姟諸如來、至真、等正覺，普從十方詣能仁如來勸說法者，各各坐于七寶樹下師子之床。是諸如來侍者，各各見諸菩薩無量大會部部變化，從地踊出，各各住立自問其佛：「此諸菩薩大士之等，從何所來，不可計量無有邊際？」時彼諸佛，各各告其侍者曰：「諸族姓子，且待須臾，有菩薩名彌勒，為能仁如來所授決，當逮無上正真道成最正覺，自問能仁，如爾所怪，佛為一一分別誼歸，悉靜一心而俱聽之。」

爾時佛告彌勒大士：「善哉！阿逸！仁者所問極大微妙優奧難量。且聽，且聽！今吾說之。一切菩薩及諸會者，普當堅固，強猛力勢於無上意，當知如來，慧見無底，諸大聖立境界無量，禪定智慧所樂自恣，莫能宣暢而剖判說，方便興化不可限量。」

時佛頌曰：

「諸族姓子，　皆聽佛道，　今吾所說，

慧柔和悅。　若明達者，　以為美香，

如來之慧，　不可思議。　皆當強意，

普存堅固，　各建立志，　一心平等。

大聖難值，　愍哀世間，　今當聽受，

未曾有法。　佛當建立，　仁者諸黨，

一切無得，　生狐疑心。　導師所詔，

令無有異，　其慧平等，　安隱無特。

安住所療，　法甚深奧，　非心所思，

不可限量。　今當講說，　無極因緣，

普共聽之，　義何所趣。」

世尊歎已，告彌勒曰：「班宣一切，阿逸！欲知此諸菩薩大士眾會無量不可思議各各從地而踊出者，昔所不見皆集忍界。吾始逮無上正真道成最正覺時，勸悅斯等立不退轉，使成大道教授化立，族姓開士大士之眾，處于下方而於其中，有所救護讚經諷誦，思惟禪定專察其歸，欣然悅豫樂無為行。諸族姓子，志于恬惔，不存遠近，天上人間常應專修，轉於法輪無為無會，好深神通法樂為樂，志願精進求于佛慧。」

於時世尊而歎頌曰：

「今此無數，　諸菩薩眾，　不可思議，

無能限量，　造行億數，　不可限劫，

殖積神足，　博聞智慧。　吾悉勸誘，

於大聖道，　今佛一切，　皆授其決。

斯諸菩薩，　悉佛眾子，　皆為住止，

於吾國土。　悉捨棄離，　諸所習地，

一切皆處，　閑居得度。　斯諸佛子，

所行無為，　精修學習，　奉遵上道。

斯聰哲者，　在于下方，　今日故來，

攝護國土。　晝夜精進，　無有逸慢，

積累德行，　分別佛道，　常行勤修，

立於慧力，　一切意堅，　而無限量，

志常勇猛，　思惟法典，　普悉是吾，

達清淨子。　吾初逮成，　為佛道時，

在於城中，　若樹無著，　則便講演，

無上法輪，　勸立其志，　於尊佛道。

今佛所說，　至誠無漏，　聞佛歎詠，

皆當信之。　開化發起，　此諸群英，

從久曩來，　立尊正道。」

爾時彌勒大士，聞佛說彼菩薩之眾，億百千姟數難計會，心用愕如，怪未曾有，白世尊曰：「云何大聖，處迦維羅衛釋氏王宮為太子時，委國重位眾女之娛，出適道場坐于樹下，得無上正真道成最正覺，從來近近甫四十年，而所教化所度無量，乃復爰發諸佛境界，多所勸益所建權慧而不可議。今是菩薩大會之眾，悉皆如來之所開導，部黨部黨眾多無量，久修梵行殖眾德本，供養無數百千諸佛，假使欲計成就已來劫數無限。」

彌勒又啟：「欲引微喻，譬如士夫年二十五，首髮美黑姿體鮮澤，被服璨麗端嚴殊妙，常懷恐懼見百歲子。其父謂言：『族姓子來，爾則我子。』其百歲子謂二十五歲人：『是我之父。』父則察知口自說言：『是我之子。』如是世尊！世俗之人所不信者，而令得信。佛亦如是，成佛未久，今有若干億百千數，久修梵行長夜遵倚在於道慧，勸進現在無量之眾，曉了坐定起立方便，成大神通聰明智慧，住于佛地習佛慧誼，於世希有，建大聖力。世尊往古，亦復教化于斯品類，誘導建立於菩薩地，當成無上正真之道致諸正覺，悉行方便所作已辦。今我以受信誓誠諦，探暢既往斷析此誼。其唯如來，新學菩薩心懷猶豫所不及知，如來滅後聞是經典，終不信也。以有猶豫不遵此法，亦不勸樂，當獲罪釁。善哉！世尊！現說此誼，其有狐疑於斯典者，當來末世諸學大乘，設使聞者令不沈吟。」

於是彌勒大士，於世尊前歎斯頌曰：

「譬如有人，　現生老子。　能仁至聖，

棄國捐王，　生於城中，　而得佛道。

導師近爾，　布屬尠少，　今此諸樂，

不退轉子，　無數億劫，　行救大眾，

神足之力，　住不可動。　學智慧強，

靡所不入，　今來至斯，　在所開通。

如水蓮華，　悉無所著，　威神尊重，

志超於世。　住立恭肅，　一切叉手，

諸菩薩眾，　如是色像。　為如之何，

誰當信此？　惟願大聖，　加哀示現，

剖判分別，　如審諦誼。　譬如有人，

而為士夫，　年既幼少，　髮美且黑，

其人年歲，　二十有五。　而能產生，

百歲之男，　養育澡洗，　隨時衣食，

是我等父，　而為最勝。　一切世間，

無有信者，　幼稚年少，　而生斯子。

如是世尊，　我等無失。　無數菩薩，

如來集會，　心強智慧，　又無所畏，

無數億劫。　所學審諦，　志懷明哲，

其目通達，　威神巍巍。　顯現端正，

而勇意猛，　曉了法律，　為雄導師。

所見諮嗟，　而竄山巖，　靜行無為，

如虛空界，　悉無所著。　禪定精進，

為安住子，　而心志求，　於此佛道。

而何所人，　當信此言？　若於導師，

滅度之後，　吾等於此，　而無狐疑。

佛前目覩，　則聞菩薩。　於是之處，

初學罔然，　將無菩薩，　歸於惡道。

云何勸發，　化斯等倫？　惟願世尊，

覼縷解決。」

◎

◎正法華經如來現壽品第十五

爾時世尊，普告菩薩大眾，三舉聲詔：「諸族姓子，悉當信佛誠諦至教，勿得猶豫。」

時會菩薩、彌勒大士，具餘之眾，咸皆叉手白世尊曰：「惟願大聖，分別說之，我等悉信如來所詔。」諸菩薩白佛而亦至三。

於是世尊，見諸菩薩三稱勸助欲令佛說，佛告諸菩薩曰：「諦聽諦聽！善思念之。」僉曰：「受教佛言。」

「族姓子，如來建立如是色像無極之力，諸天、龍、神、阿須倫、世間人，各自知之各自念言：『能仁世尊從釋氏土，棄國捐王行至江邊，就于道場坐於樹下，逮得無上正真道成最正覺。』又吾在昔，從無數億百千那術姟劫以來，已成至真等正覺矣。譬有無數五百千億佛世界，所有土地滿其中塵，若有士夫舉取一塵，過于東方不可計會億百千姟諸佛國土，乃著一塵，如是次取越爾所國土，復著一塵。如斯比類，取無數五百千億佛界所有土地一切之塵，一一取布著諸佛國，悉令塵盡。於諸族姓子意中云何？有能計數此諸佛國，思惟籌算，寧知者乎？」

彌勒、大會諸菩薩眾，悉白佛言：「無能計者。天中天！所以者何？諸佛世界甚多無量不可思議，非心所及，假使一切聲聞、緣覺處賢聖慧，不能思惟知其數者，唯有世尊大聖之慧，乃能知耳，餘無能及。正使我等不退轉地諸菩薩，尚不能知，此諸佛世界不可限量，難得邊際。」

於時世尊告大眾曰：「今吾宣布詔諸族姓子，如彼士夫取無數五百千億佛界中塵，舉一塵過于東方不可計會億百千姟諸佛國土，乃著一塵，如是次取，越爾所國土復著一塵。如斯比類，取無央數五百千億佛界所有土地一切之塵，一一取布著諸佛國，悉令塵盡。吾逮無上正真道成最正覺已來，其劫之限，過於爾所塵數之劫。諸族姓子等，見吾於此忍界講法，復在他方億百千姟諸佛世界而示現，皆悉稱吾為如來、至真、等正覺。錠光如來，以諸伴黨若干之數而現滅度。諸族姓子，吾以善權方便，演說經典，現無央數種種瑞應。

「又如來悉知一切群萌，往來進止諸原根本，悉觀其心而隨示現，各為名號，亦不滅度而說泥洹，順諸眾生瑕穢善惡，則為解演若干種法。諸族姓子，見無數品心性各異，所行不同德本淺薄，多所壞破而不信樂，故為說言，告諸比丘：『這度終始方今出家，成平等覺從來未久，甫乃逮得無上正真道成最正覺。』

「又如來成佛已來甚久，故佛說言，得佛未久。所以者何？欲化眾生故。諸可說經皆已度脫，所可講詔自現其身，為一切故建示所行，皆為天人喜造罪福，以故如來諸所講演，皆實至誠非是虛妄。如來皆見一切三界，隨其化現亦無所行，亦復不生亦不周旋，亦不滅度不實不有，亦不本無不知不爾，亦無虛實亦不三界。如來所行不見三處，如來普觀一切諸法，在於某處不失諸法，一切所說至誠不虛。眾生苦惱不可稱限，行若干種志性各異，思想諸念各各差別，欲令眾生殖眾德本，故為分別說若干法。又如來所當作者皆悉作之，現這得佛，成平等覺已來大久，壽命無量常住不滅度。

「又如來不必初始所說，前過去世時行菩薩法，以為成就壽命限也。又如來得佛已來，復倍前喻億百千姟，然後乃於泥洹而般泥曰。所以者何？為眾生故而教化之，故而示現行來久遠。為無德類離於福祚，為貧窶行著於愛欲，纏諸見網而自覆蓋，驅馳不定，如來故為現，發忨忨疾獲之想，不起懈怠難得之慮。如來善權告諸比丘，勤苦作行乃得佛道，誠諦不虛。以諸眾生從無央數億百千姟，乃見如來，以其怱怱所作不當故，恇汲恇汲無寧息故，言法難值、如來難遇聞見，是已怪之難及興難遭想，悲喜孜孜知佛希有，便多發意，樂在閑居而行精進。這不見佛而懷渴仰，見如來已，歡喜稽首造眾德本，其不滅度者教令滅度，開化黎庶。緣是如來出現，說經而宣斯言，誠諦不虛。

「譬如士夫而為醫術，聰明智慧工巧難及，曉練方藥知病輕重藥所應療，多有兒子若十至百，其醫遠行諸子皆在，不解誼理、不別醫藥、不識毒草，被病困篤皆服毒藥，毒藥發作悶愊反覆。父從遠來，子在城中腦發邪想。父見諸子被病，起想這見父來，悉皆喜悅白言：『父來，安隱甚善，我等自為食，任信他言而服毒藥。惟願大人救濟我命。』時父見子遭苦惱患婉轉在地，尋勅從人持大藥來。藥色甚好味美且香，和合眾藥與諸兒子，而告之曰：『速服上藥甘香芬馥。假使諸子時服此藥，其毒消滅病得瘳除，身體安隱氣力康強。』諸子不隨顛倒[怡-台+龍]悷想者，見藥嗅香，嘗知其味，尋便服之，病即得愈毒藥消滅。子性悷者，不肯服之。毒藥除者，皆白父母：『與我等藥，病悉瘳愈，而蒙安隱。』其邪想者，不肯服也，得見藥色不憙香味。父醫念言：『今我此子愚冥不解，志性顛倒不肯服藥，病不除愈或恐死亡。寧可以權飲諸子藥。』則設方便欲令速服，便告諸子：『今我年老羸穢無力，如是當死。汝輩孚起，若吾命盡，可以此藥多所療治，服藥節度汝等當學，假使厭病欲得安隱，宜服斯藥。』教諸子已捨詣他國，猶如終沒。諸子聞父潛逝發哀，啼哭悲哀不能自勝：『我等之父智慧聰明，慠不服藥今者薨殪。』兄弟孤露思慕慇懃，乃自剋責存不順教，甫便遵崇父之餘業，諦觀眾藥形色香味，自當攻療不可輕戲，尋便服藥深自消息，病即除愈。時父見子服藥病愈，便復還現。」

佛語諸族姓子：「如是醫者善權方便，令子病愈，寧可誹謗，彼醫所處為不審乎？」

諸菩薩白佛言：「不也。世尊！不也。安住！」

佛言：「吾從無數不可計限億百千劫，發無上正真道意，懃苦無量每行權便，示現教化發起群生。其父醫者，謂如來也。諸兒子者，謂五道生死人也。父他行而不在者，謂如來未出於世。諸子入城服毒藥婉轉者，謂在三界三毒所縛，婉轉五道不能自濟。父聞來還，謂佛如來行大悲哀，見三界人，或流五趣不能自出，故現世間，廣說經法開化黎庶。服藥病愈，謂發無上正真道意，立不退轉無所從生，或得聲聞、緣覺乘，不至究竟。視藥形色香味不肯服者，謂六十二見諸墮邪者。見父年老留藥教子捨之去者，謂諸黎庶疑受道教，故現滅度，留諸經法以教後世，四輩弟子諷誦學問，思佛功德發大道意，或得羅漢或得緣覺，佛見如是復還出世，一切眾生皆是吾子，諸族姓子，如來行權非徒虛妄。」於是世尊，欲重解誼顯揚其事，而歎頌曰：

「不可思議，　億百千劫，　欲得限量，

莫能知數。　得佛已來，　至尊大道，

常講說經，　未曾休懈，　勸助發起，

無數菩薩，　皆建立之，　於佛道慧。

無數億劫，　開道眾生，　億千姟數，

不可思議，　而為示現，　立于滅度，

以教化誼，　導利眾生。　用權方便，

而現滅度，　故為眾人，　演斯法典。

吾已自立，　一切黎庶，　分別群萌，

於彼之誼。　其心顛倒，　而不覺了，

欲立是等，　佛宣暢說。　設見於佛，

滅度之後，　以若干物，　而用供養，

又覩吾沒，　愁悒憂慼，　若復見佛，

歡喜踊躍。　假使質直，　說至誠言，

眾生之類，　朽棄身體，　然後如來，

合集眾音，　能自示現，　顯大佛道。

而於後世，　分別此語，　吾在于斯，

不為滅度。　比丘欲知，　佛權方便，

數數堪忍，　現壽於世，　及與異人，

眷屬圍繞，　因而宣揚，　於尊佛道。

諸賢得聞，　佛出世間，　又復導師，

餘國滅度，　觀察眾生，　愁憂懊惱，

倉卒不見，　其身相好。　望想飢虛，

欲得見佛，　然後乃為，　分別經典。

不可思議，　億百千劫，　吾常建立，

如此像誼。　佛來至於，　靈鷲之山，

自然床座，　無量姟數。　設使眾生，

見是世界，　水火災變，　劫燒天地。

當斯之時，　吾此佛土，　具足微妙，

柔軟安雅，　歌舞戲笑，　無量安隱，

講堂精舍，　樓閣室宅，　校飾莊嚴，

皆以七寶，　藥草樹木，　華實茂好，

自然雨華，　心華眾色，　以散於佛，

及弟子上。　諸人皆坐，　館室雷震，

或復好樂，　發道意者。　吾之國土，

建立常然，　餘人有見，　劫如燒盡。

覩其世界，　火甚可異，　本以權便，

示現斯變。　如來諮嗟，　無央數億，

佛之法尊，　其為若茲。　眾生品類，

不肯聽聞，　然而憙造，　殃釁之罪。

假使人民，　柔軟中和，　其時佛興，

出于人間。　已見世尊，　經法所詔，

則為顯揚，　清淨誼理。　佛來為人，

分別誡誨，　說斯所造，　往返之事。

假使如來，　久久而現，　然後乃為，

講是經典。　吾智慧力，　聖達光明，

如是所見，　不為薄少。　前世所行，

無量劫數，　慈心之品，　平坦無求。

智慧明者，　無得狐疑，　棄捐猶豫，

勿懷結滯。　所當列露，　未曾班宣，

佛今散告，　無復餘誼。　如醫所建，

善權方便，　開闡分別，　示子方術。

現衰老死，　其身續存，　神變音聲，

不終不始。　受諸等友，　而自由用，

世吼療治，　眾生之病。　開導癡騃，

令離愚冥，　而現泥洹，　亦不滅度。

何故慇懃，　欲得現已，　人常闇弊，

使意信樂，　以放逸故，　墜墮三處，

其心踊躍，　欲令覺了。　如來所詔，

常以知時，　為其眾生，　而行智慧。

以何方便，　而受道法？　何因令獲，

從佛經教？」

世尊說是如來壽限時，則無央數不可思議眾生，皆獲利誼解脫至道。◎

正法華經卷第七